%----------------------------------------------------------------
%
%  File    :  abstracts.tex
%
%  Authors :  Keith Andrews, IICM, TU Graz, Austria
%             Manuel Koschuch, FH Campus Wien, Austria
% 
%  Created :  22 Feb 96
% 
%  Changed :  30 Oct 2008
% 
%----------------------------------------------------------------


% --- German and English Abstracts ------------------------------------------------

% --- German Abstract ----------------------------------------------------
\cleardoublepage

\begin{center}
{\Large\bfseries Kurzfassung}
\end{center}
Der Begriff Big Data ist in aller Munde und umfasst nicht nur die immensen Datenmengen, wie sie von Anwendungen wie Facebook oder Instagram bekannt sind, sondern auch die entsprechenden Technologien, um diese zu verwalten und verwerten, wie z.B. NoSQL oder NewSQL. Diese Technologien sind insbesondere durch die Formatvielfalt der Daten notwendig, die mithilfe der klassischen relationalen Datenbanken nicht zu bewältigen sind, zumindest nicht unter den zusätzlichen steigenden Ansprüchen einer schnellen und deckenden Verfügbarkeit. 

Diese Bachelorarbeit befasst sich mit dem Thema NoSQL Datenbanken und Persistenz Frameworks unter besonderer Berücksichtigung von Web-Anwendungen. Insbesondere für Web-Anwendungen eignen sich dokumentenorientierte Datenbanken. Diese bringen den Vorteil mit sich, schemafrei zu sein, wodurch eine Datenbank nicht an eingeschränkte vordefinierte Formate gebunden ist. Die Daten werden als einzelne Dokumente gesichert und ermöglichen somit jedes beliebige Datenformat, angefangen von Standard-Dateiformaten, wie z.B. doc-Dateien, bis hin zu Bild- und Audiodateien, wie z.B. mpeg-Dateien. 

In Zuge dieser Arbeit wurde die marktführende MongoDB eingesetzt, die mittels semistrukturierter Daten, wie bspw. JSON oder XML, das Persistieren und Abfragen von komplexen Datenstrukturen erleichtert. Eine (Web-)Anwendung, die Daten speichert und abfragt, bedarf entsprechender Schnittstellen, die durch Persistenz Frameworks zur Verfügung gestellt werden. Im Rahmen dieser Arbeit wurden dafür Spring Data und Hibernate OGM herangezogen. Mit diesen Frameworks wurden die Datenpersistierung und die Abfragemechanismen implementiert. Weiters wurde ein zeitlicher Performanz-Vergleich bei einem Workload von 1,6 Mio. Datensätzen in fünf Testfällen durchgeführt. Diese Testfälle konzentrieren sich dabei auf die für Web-Anwendungen gängigsten Anwendungsszenarien, wie Anmelden bzw. Neuregistrieren, Bearbeiten von bestehenden und Abfragen von individuell zusammengesetzten Datensätzen.

Die Ergebnisse der durchgeführten Tests zeigen, dass anhand des Spring Data Frameworks, alle Schreib- und Lesevorgänge schneller als mit dem Hibernate Framework durchgeführt werden. Darüber hinaus stellte sich heraus, dass mit Hibernate OGM die Abfrage von individuell zusammengesetzten Datenmodellen nicht möglich ist. Bei einem Testfall stieß Hibernate im Vergleich zu Spring Data etwa doppelt so schnell an die Speichergrenzen, was zu einem deutlich früheren Ausfall führte. Das Spring Framework bietet ergänzend weitere Funktionalitätsschnittstellen, die insbesondere bei der Web-Entwicklung sinnvoll und üblich sind. Insgesamt lässt sich sagen, dass das Spring Framework im Vergleich zu Hibernate ganzheitlich leichter zu handhaben und in den Lese-/Schreib-Vorgängen performanter ist. 


% --- English Abstract ----------------------------------------------------

\cleardoublepage

%\selectlanguage{english}

%\selectlanguage{austrian}
